<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ensayo y error (Publicaciones sobre cuentos)</title><link>https://ensayo-y-error.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://ensayo-y-error.github.io/categories/cuentos.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2023 &lt;a href="mailto:delossantosmfq@gmail.com"&gt;Pedro Jorge De Los Santos&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Thu, 16 Feb 2023 22:58:45 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El cielo de los animales</title><link>https://ensayo-y-error.github.io/posts/el-cielo-de-los-animales/</link><dc:creator>Pedro Jorge De Los Santos</dc:creator><description>&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1458579157l/28354936._SY475_.jpg" width="150px"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cielo de los animales es un libro de cuentos escrito por el autor estadounidense David James Poissant. Comencé a leerlo a finales de Noviembre y no pude terminarlo hasta principios de este nuevo año, por cuestiones del trabajo, las fiestas, vacaciones, etc. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cuentos de este libro abordan situaciones de familia, relaciones de todo tipo (parejas, padre-hijos, madre-hijos, hermanos, etc.) que enfrentan problemáticas, descritas en una forma sencilla, directa, sin exhaustivas descripciones. Recuerda un poco a los cuentos de Raymond Carver en Catedral. De forma muy subjetiva, me parece que un lector lo comprenderá más conforme esté entrado en años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El último cuento, el que le da el nombre al libro, describe el recorrido de un padre para ir a ver a su hijo moribundo. Un hijo con el cual están distanciados desde hace mucho. Algo que quizá pueda no resultar extraño para muchas personas. Lo genial de Poissant es que describe con suficiencia y cotidianidad las situaciones, sin ser exhaustivo, puedes sentir la desesperación de los personajes.&lt;/p&gt;</description><category>cuentos</category><category>literatura-estadounidense</category><guid>https://ensayo-y-error.github.io/posts/el-cielo-de-los-animales/</guid><pubDate>Mon, 09 Jan 2023 17:26:04 GMT</pubDate></item></channel></rss>