<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ensayo y error (Publicaciones sobre no-ficción)</title><link>https://ensayo-y-error.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://ensayo-y-error.github.io/categories/no-ficcion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:delossantosmfq@gmail.com"&gt;Pedro Jorge De Los Santos&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Sun, 07 Aug 2022 01:15:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Un pequeño empujón</title><link>https://ensayo-y-error.github.io/posts/un-pequeno-empujon/</link><dc:creator>Pedro Jorge De Los Santos</dc:creator><description>&lt;p style="text-align: center;"&gt;
&lt;img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1509133920l/36488002._SY475_.jpg" width="200px"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un pequeño empujón&lt;/strong&gt; es un libro escrito por Richard Thaler y Cass Sunstein, en el cual se aborda la Teoría del empujoncito (nudge). A lo largo del texto los autores exponen las ventajas del paternalismo libertario, de cómo el Estado podría ayudar a las personas a tomar mejores decisiones &lt;em&gt;por defecto&lt;/em&gt;, en el entendido de que posee mayor información para seleccionar la alternativa más conveniente. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El empujoncito (nudge) se puede entender como una manera de hacer que un grupo de personas tomen una decisión predeterminada sin obligarlas de forma explícita o autoritaria. Naturalmente, el empujoncito funcionaría, positivamente, en un caso donde sólo hay buenas intenciones de la parte que lo proporciona, y eso es algo que seguramente sería un tanto difícil de lograr.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Algunos pasajes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los nudges no son órdenes. Colocar la fruta de forma bien visible es un nudge. Prohibir la comida basura no lo es.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cientos de estudios confirman que las previsiones humanas son sesgadas y defectuosas. La toma de decisiones humanas tampoco es gran cosa.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La mayoría de nosotros estamos muy ocupados, nuestras vidas son complicadas y no nos podemos pasar el tiempo analizándolo todo. Cuando tenemos que emitir juicios, utilizamos reglas básicas. Nos servimos de ellas porque son útiles y rápidas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aproximadamente el 94% de los profesores de una universidad grande creen que son mejores que el profesor medio, y hay razones para pensar que este exceso de confianza es aplicable a los profesores en general.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El optimismo no realista es un rasgo universal de la vida humana; caracteriza a la mayoría de las personas de casi todas las categorías sociales.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La aversión a la pérdida no es la única causa de la inercia. Por muchas razones la gente tiene una tendencia general a aferrarse a su situación actual. Este fenómeno es conocido como el sesgo del status quo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En frío no apreciamos hasta qué punto se alterarán nuestros deseos y nuestra conducta cuando estamos bajo la influencia de la excitación.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un consejo: si quiere perder peso, use platos más pequeños, compre paquetes pequeños de lo que le guste y no tenga comida tentadora en la nevera. Los problemas de autcontrol combinados con la decisión irreflexiva tienen malas consecuencias para la gente real.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Las influencias sociales se agrupan en dos categorías básicas. La primera conlleva información. Si muchas personas hacen o piensan algo, sus actos y sus pensamientos transmiten información sobre lo que a usted podría convenirle hacer o pensar. La segunda implica la presión de los demás. Si le preocupa lo que los demás piensen de usted (quizá por creer equivocadamente que prestan atención a lo que hace), entonces podría imitarlos para evitar su ira o para congraciarse con ellos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores mencionan algunos hallazgos interesante de algunas investigaciones acerca de los nudges sociales, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Las adolescentes que ven que otras adolescentes tienen hijos tienen más probabilidades de quedarse embarazadas.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La obesidad es contagiosa. Si su mejor amigo engorda, aumenta el riesgo de que usted también gane peso.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Las cadenas televisivas se imitan unas a otras y producen tendencias en la programación que por lo demás son inexplicables.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;El esfuerzo académico de los estudiantes está influido por sus compañeros, hasta el punto de que la asignación aleatoria del compañero de habitación en una residencia estudiantil puede tener importantes consecuencias para sus calificaciones y, por tanto, para sus perspectivas futuras.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una razón por la que la gente se esfuerza tanto por amoldarse a las normas y modas sociales es que piensa que los demás prestan atención a lo que hacen ... La moraleja es que la gente presta menos atención de lo que uno cree.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si se pregunta a alguien si tiene la intención de consumir ciertos alimentos, seguir una dieta o hacer ejercicio, su respuesta afectará su conducta. En nuestra jerga, el efecto de la mera medición es un nudge y puede utilizarse con fines privados o públicos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La arquitectura de las decisiones y sus efectos son inevitables, por lo que la respuesta obvia más sucinta es lo que podemos denominar la regla de oro del paternalismo libertario: ofrecer los nudges que tengan más probabilidades de ayudar y menos de perjudicar. Una respuesta más desarrollada es que las personas necesitan nudges para tomar decisiones que son difíciles e infrecuentes, cuyo feedback no se hace sentir de forma inmediata, y cuando no pueden traducir aspectos de la situación a términos que entienden fácilmente.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los humanos cometen errores. Un sistema bien diseñado espera que sus usuarios se equivoquen y es todo lo indulgente posible en esos casos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dejarse la tapa del depósito (de combustible) es un tipo de error predecible que los psicólogos denominan «error de posterminación». La idea es que cuando se ha terminado la tarea principal, se tienden a olvidar cosas relacionadas con los pasos anteriores.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La mejor forma de ayudar a los humanos a mejorar su rendimiento es proporcionarles feedback. Los sistemas bien diseñados indican a las personas cuándo lo están haciendo bien y cuándo cometen errores.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Consideremos dos escenarios «soñados» extremos. En el primero, soñado por un economista partidario del libre mercado con una beatífica sonrisa en su rostro, los anunciantes contribuyen a educar a los consumidores explicándoles los beneficios de los costes más bajos, la diversificación y la inversión a largo plazo, así como la insensatez de extrapolar al futuro el comportamiento reciente. En este sueño, los anuncios ayudan a cada consumidor a descubrir su ubicación ideal en lo que los economistas denominan la «frontera eficiente»: el lugar que todos los inversores racionales quieren encontrar. En otras palabras, la publicidad ayuda a los consumidores a tomar decisiones mejores y más inteligentes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El otro sueño es más bien una pesadilla que hace agitarse y dar vueltas sin parar a los psicólogos y economistas del comportamiento. En este sueño, los anunciantes inducen a los participantes a pensar a lo grande, no conformarse con la media (indexando) y considerar la inversión como una forma de hacerse ricos. En esta pesadilla la publicidad casi nunca menciona las comisiones, pero sí habla mucho del comportamiento pasado, aunque en realidad no hay pruebas de que el comportamiento pasado prediga el comportamiento futuro. (Los que suelen apostar en acontecimientos deportivos reconocerán un paralelo cuando se habla de «apuestas seguras» y de las asombrosas y casi infalibles previsiones de las últimas tres semanas, por ejemplo).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En situaciones complejas, el mantra Solo Maximizar las Opciones no basta para crear una buena política. Cuantas más opciones hay, y más compleja es la situación, más importante es que la arquitectura sea iluminadora. Para crear un diseño amable con el usuario el arquitecto tiene que comprender cómo ayudar a los humanos. El software y los ingenieros se guían por un principio clásico: que sea simple. Y si un edificio tiene que ser complicado para ser funcional, lo mejor es ofrecer numerosas señales para ayudar a la gente a moverse por él. Los arquitectos de las decisiones deberían incorporar esos principios.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><category>economía</category><category>no-ficción</category><guid>https://ensayo-y-error.github.io/posts/un-pequeno-empujon/</guid><pubDate>Fri, 29 Jul 2022 02:54:09 GMT</pubDate></item></channel></rss>